%
% ISA - program laboratorního cvičení č.3
%
% (c) Petr Matousek, 2008
%

\documentclass{article}[10]
\usepackage{a4wide}
\usepackage{czech}
\usepackage{epsfig}

%\include{macro_lecture}
\title{ISA - Laboratorní cvičení č.3\\
{\bf\large Správa sítě}}

\author{připravili Matěj Grégr, Martin Žádník a Libor Polčák\footnote{FIT VUT v Brně,
    {\tt\{igregr,izadnik,ipolcak\}@fit.vutbr.cz}}}
    \date{Zimní semestr 2010/2011, verze 1.2}
\begin{document}
\maketitle

\section*{Cíl laboratorního cvičení}
\begin{itemize}
  \item seznámit se s nástroji pro správu sítě
  \item naučit se pracovat s programem syslog
  \item konfigurace nástrojů pro práci s protokolem SNMP
  \item otestovat práci se syslog a SNMP
  \item seznámit se s protokolem NetFlow
  \item naučit se pracovat s nástroji {\tt nfsen} a {\tt nfdump}
\end{itemize}

\section*{Pokyny}
\begin{itemize}
  \item Do zadání nepište, slouží pro další skupiny. PDF verzi zadání
  i šablony konfiguračních souborů lze najít v IS u předmětu ISA.
  \item Na konci laboratorního cvičení nezapomeňte na poslední bod,
  tj. na {\bf Ukončení práce v laboratoři}!
\end{itemize}

\newpage
%\section{Laboratorní úlohy}
\section{Syslog}
  \begin{itemize}
  	\item Úkol: 
    \begin{itemize}
      \item Seznámit se s  protokolem Syslog, který slouží pro přenos
      logovacích zpráv ze spravovaných zařízení. Pojmem Syslog je často označováno také
      programové vybavení implementující samotný přenos, třídění a ukládání zpráv na disk.
      \item Rozdělte se do dvojic. V každé dvojici zvolte jednu stanici jako klient a
      druhou jako server a nakonfigurujte přeposílání veškerých Syslog zpráv 
      z klienta na server. Mějte na paměti možné zneužití Syslog protokolu útočníkem a omezte
      na straně serveru příjem pouze na zprávy od daného klienta
      a klientovi zamezte příjem jakýchkoliv zpráv ze sítě.
      \item Pro práci využijte nástroj {\tt syslogd}, který bude sloužit jako server i klient. K
      otestování využijte nástroj {\tt logger}.
      \item Na klientovi následně omezte přeposílání pouze na zprávy konkrétního typu.
    \end{itemize}
  	\item Příkazy:
	   \begin{itemize}
    		\item {\tt syslogd(8)} -- Syslog démon.
    		\item {\tt syslog.conf(5)} -- Popis konfigurace Syslog démona.
    		\item {\tt logger(1)} -- Nástroj pro generování Syslog zpráv.
    		\item {\tt tcpdump(1)}
  		\end{itemize}
  	\item Postup:
	   \begin{enumerate}
    		\item Rozdělte se do dvojic a určete server a klient stanici.
    		\item Povolte spuštění Syslogd démona na serveru i klientovi, tj. přidejte
         následující řádek do {\tt /etc/rc.conf}:
\begin{verbatim}
  syslogd_enable="YES"
\end{verbatim} 
    		\item {\bf Na serveru} omezte příjem Syslog zpráv pouze od konkrétního klienta, tj. přidejte do {\tt /etc/rc.conf}:
\begin{verbatim}
  syslogd_flags="-a <plne_domenove_jmeno_klienta> -vv"
\end{verbatim} 


    		\item {\bf Na serveru} nakonfigurujte syslog démona tak, aby ukládal veškeré zprávy
         od klienta do souboru {\tt /var/log/logclient.log}. Při editaci souboru {\tt
         /etc/syslog.conf} použijte jako oddělovač výhradně
         tabulátor nikoliv mezeru. Na začátek souboru {\tt /etc/syslog.conf} přidejte následující pravidlo a oddělte ho od zbytku pravidel
         prázdným řádkem:
\begin{verbatim}
 +<plne_domenove_jmeno_klienta>
 *.*<TAB><TAB><TAB>/var/log/logclient.log
\end{verbatim} 

    		\item {\bf Na serveru} je nutné vytvořit soubor pro logování, v opačném případě by
         Syslog démon do souboru nezapisoval:
\begin{verbatim}
 touch /var/log/logclient.log
\end{verbatim} 

    		\item {\bf Na klientovi} zakažte programu syslogd naslouchat na síťovém soketu, tj. přidejte do {\tt /etc/rc.conf}:
\begin{verbatim}
 syslogd_flags="-s -vv"
\end{verbatim} 

    		\item {\bf Na klientovi} nakonfigurujte Syslog démona tak, aby odesílal veškeré zprávy
         z klienta na server. Jako oddělovač použijte výhradně
         tabulátor nikoliv mezery. Do souboru {\tt /etc/syslog.conf} přidejte následující pravidlo:
\begin{verbatim} 
 *.*<TAB><TAB><TAB>@<plne_domenove_jmeno_serveru>
\end{verbatim}

\newpage
    		\item {\bf Na serveru i klientovi} restartujte Syslog démona: 
\begin{verbatim} 
 /etc/rc.d/syslogd restart
\end{verbatim} 

    		\item {\bf Z klienta} ověřte správnou konfiguraci vygenerováním testovací Syslog 
         zprávy pomocí nástroje {\tt logger}:
\begin{verbatim} 
 logger "Toto je testovaci zprava z klienta"
\end{verbatim} 
        
    		\item Zpráva byla přeposlána na server, kde ji lze najít na konci souboru
         {\tt /var/log/logclient.log}.

\begin{verbatim} 
 tail -f /var/log/logclient.log
\end{verbatim} 

    		\item  Na klientovi pokračujte v generování Syslog zpráv a 
         na serveru sledujte příchozí Syslog zprávy pomocí {\tt tcpdump}. Na jakém
         portu a jakým protokolem jsou Syslog zprávy zasílány. Dále vysvětlete,
         co znamená zvýšený výskyt DNS komunikace po každém příchodu Syslog
         paketu~\footnote{Jedná se o překlad zdrojové IP adresy Syslog paketu na doménové
         jméno, aby bylo možné ověřit shodu jmen povolených klientů}.

    		\item Otevřete si manuálovou stránku syslog.conf a zjistěte, jaké zařízení a priority
         zpráv Syslog poskytuje. 
\begin{verbatim} 
 man syslog.conf
\end{verbatim} 
        
         \item Ze znalosti zařízení a priorit nakonfigurujte klienta, aby posílal na server 
         pouze zprávy
         při selhání autentizace, tj. upravte již existující pravidlo pro přeposílání
         veškerých zpráv na server v souboru {\tt /etc/syslog.conf}. Nezapomeňte restartovat Syslog démona. 
         
\begin{verbatim} 
 Syntax pravidel: <facility>.<priority><TAB><TAB><TAB><action>
\end{verbatim} 
         \item Ze serveru se
         následně pokuste o neúspěšné ssh připojení na klienta a podívejte se do souboru {\tt /var/log/logclient.log} jakou zprávu
          zaslal klient serveru.


	   \end{enumerate}
   \end{itemize}

\newpage

\section{SNMP}
  \begin{itemize}
  	\item Úkol: 
    \begin{itemize}
      \item Seznámit se s  protokolem SNMP, který slouží pro přenos
      informací o stavu spravovaných zařízení (např. hodnot čítačů). Během tohoto cvičení si
      vyzkoušíte práci se synchronními SNMP událostmi, tj. model komunikace dotaz-odpověď.
      \item Každou stanici nakonfigurujte tak, aby lokálně umožňovala čtení i zápis SNMP
      proměnných a při vzdáleném přístupu k SNMP proměnným pouze čtení.
    \end{itemize}
  	\item Příkazy:
	   \begin{itemize}
    		\item {\tt snmpd(8)} -- SNMP démon.
    		\item {\tt snmpd.conf(5)} -- Popis konfigurace SNMP démona.
    		\item {\tt snmpwalk(1)} -- Nástroj pro procházení a získávání podstromu hodnot SNMP
         proměnných.
    		\item {\tt snmpget(1)} -- Nástroj pro získání hodnoty SNMP proměnné.
    		\item {\tt snmpset(1)} -- Nástroj pro změnu hodnoty SNMP proměnné.
  		\end{itemize}
  	\item Postup:
	   \begin{enumerate}
         \item Povolte spuštění SNMP démona, tj. přidejte následující řádek do {\tt /etc/rc.conf}:
\begin{verbatim}
  snmpd_enable="YES"
\end{verbatim} 
         \item Zkopírujte soubor {\tt /usr/local/share/snmp/snmpd.conf.example} obsahující příklad
         konfigurace SNMP démona do {\tt /usr/local/etc/snmp/snmpd.conf}.
   		
    		\item Otevřete si soubor {\tt /usr/local/etc/snmp/snmpd.conf} pro editaci a postupně
         v něm proveďte základní konfiguraci:
  		   \begin{enumerate}
    		   \item Zvolte si vlastní název komunity - např. PUBLIC
           \item Nastavte agenta, aby poslouchal na všech lokálních adresách \texttt{agentAddress
           udp:0.0.0.0:161}
    		   \item Namapujte sítě, ze kterých bude možné přistupovat k SNMP
           hodnotám. Povolte počítačům v učebně zápis pro čtení {\tt rocommunity
           <CUMMUNITY> 10.10.10.0/24} a lokálnímu počítači i zápis {\tt rwcommunity <CUMMUNITY>
           localhost}
           \item V konfiguračním souboru ještě nastavte SNMP proměnné
           \texttt{syslocation} a \texttt{syscontact} na Vámi vymyšlené hodnoty.
  		   \end{enumerate}
    		\item Spusťte démona {\tt snmpd}.
\begin{verbatim}
  /usr/local/etc/rc.d/snmpd start
\end{verbatim} 
    		\item Ověřte, že démon běží. Na kterých portech naslouchá?
\begin{verbatim}
  /usr/local/etc/rc.d/snmpd status
  sockstat | grep snmpd
  ps -ax | grep snmpd
\end{verbatim} 
          \item Příkazem {\tt snmpwalk} přečtěte podstrom {\tt system} a zjistěte jak váš
          soused nastavil proměnné {\tt sysLocation} a {\tt sysContact}. Např.:
\begin{verbatim}
  snmpwalk -v 1 -c PUBLIC h01 system
  snmpwalk -v 1 -c <nazev_komunity> <domenove_jmeno> system
  snmpwalk -v 1 -c <nazev_komunity> <domenove_jmeno> system.sysLocation
  snmpwalk -v 1 -c <nazev_komunity> <domenove_jmeno> system.sysContact
\end{verbatim}

\newpage
          \item Pokud znáte OID (Object Identifier) proměnné v databázi MIB (Management Information Base), pak
          můžete získat hodnotu této proměnné
          přímo pomocí {\tt snmpget}, např. počet bytů přijatých na rozhraní em0:
\begin{verbatim}
  snmpwalk -v 1 -c <nazev_komunity> \
           <domenove_jmeno_souseda> .1.3.6.1.2.1.2.2.1.16
  snmpget -v 1 -c <nazev_komunity> \
           <domenove_jmeno_souseda> .1.3.6.1.2.1.2.2.1.16.1
\end{verbatim}
          \item Zjistěte další informace, například nastavenou MAC adresu (ifPhysAddress) na počítači Vašeho
          souseda. Pro získání potřebného OID využijte webové rozhraní Network management MIB
          nacházející se zde:
\begin{verbatim}
          http://www.oidview.com/mibs/0/RFC1213-MIB.html
\end{verbatim}
          \item Zkuste nastavit svému sousedovi proměnnou popisující název jeho počítače
          pomocí nástroje {\tt snmpset}:
\begin{verbatim}
  snmpget -v 1 -c <nazev_komunity> <domenove_jmeno_souseda> system.sysName.0
  snmpset -v 1 -c <nazev_komunity> <domenove_jmeno_souseda> \
          system.sysName.0 s <nove_jmeno>
\end{verbatim}
          \item Proč předchozí pokus o nastavení proměnné sousedovi selhal? Zkuste nyní
          nastavit svoji proměnnou popisující název Vašeho počítače
          pomocí nástroje {\tt snmpset}:
\begin{verbatim}
  snmpget -v 1 -c <nazev_komunity> localhost system.sysName.0
  snmpset -v 1 -c <nazev_komunity> \
          localhost system.sysName.0 s <nove_jmeno_pocitace>
  snmpget -v 1 -c <nazev_komunity> localhost system.sysName.0
\end{verbatim}

\end{enumerate}
\end{itemize}
\newpage

\section{NetFlow}
  \begin{itemize}
  	\item Úkol:
    	\begin{itemize}
      		\item Seznámit se možnostmi měření provozu pomocí NetFlow. NetFlow slouží pro
            přenos statistik o jednotlivých tocích dat vznikajících při komunikaci po síti.
            Záznamy NetFlow, s nimiž budete během cvičení pracovat, jsou
            pořízeny z napojení sítě VUT a anonymizovány. V druhé části úkolu
            budete pracovat s daty pořízenými sondou FlowMon, která monitoruje
            dění v síti společností INVEA-TECH.
      		\item Seznámit se s nástrojem {\tt nfsen}, který graficky zobrazuje záznamy
            NetFlow ve webovém prohlížeči. Seznámit se s nástrojem {\tt nfdump}, který slouží k dotazování na uložená data NetFlow.
    	\end{itemize}
  	\item Příkazy:
  		\begin{itemize}
    		\item {\tt nfdump}
  		\end{itemize}
  	\item Postup:
  		\begin{enumerate}
			\item Naučte se používat nástroj {\tt nfdump}, který slouží k dotazovaní se nad záznamy NetFlow.
				\begin{enumerate}
					\item Na Vašem počítači se v adresáři {\tt /home/user/isa3/netflow} nachází
               \footnote{Není-li tomu tak, adresář vytvořte. Netflow data
               získejte pomocí příkazů {\tt fetch
               http://FIXME} a {\tt tar xvf
               nfcapd-isa.tar}}
               anonymizovaná kolekce NetFlow dat. Tento adresář bude vstupem programu {\tt
               nfdump}, který využjte ke kladení dotazů nad NetFlow daty.
					\item Prostudujte manuálovou stránku nástroje {\tt nfdump}.
					\item Dotažte se na následující statistiky. TOP 20 IP adres podle počtu přenesených bajtů. 
						\begin{itemize}
							\item V manuálové stránce si najděte, co dělají přepínače {\tt -R , -s, -n}.
							\item Nezapomeňte, že zpracováváte několik souborů o celkové
              velikosti 600\,MB, tedy vytvoření statistiky chvíli potrvá!
						\end{itemize}
					\item Zjistěte, jak velké datové přenosy připadají na jednotlivé protokoly. (Statistika protokolů)
						\begin{itemize}
							\item Všimněte si rozdílů v podílech podle toků a podle přenesených bajtů.
						\end{itemize}
					\item Na základě získaných statistik se zamyslete nad velikostí sítě.
               \footnote{Jedná se o anonymizovaná data z páteřní sítě VUT
               získaná za 1 hodinu provozu od 21 hodin} 
					\item Zaměřte se na konkrétní stanici v síti, např. {\tt 194.179.74.239} a
               zjistěte, s kým komunikovala, a odhalte podezřelou aktivitu tohoto uživatele.
               \footnote{Příliš mnoho jedno paketových telnet spojení během krátké doby na různé počítače ale stejný port 23 ukazuje na skenovací aktivitu útočníka.}
\begin{verbatim}
 nfdump -R /home/user/isa3/netflow -o long -c 100 \
 "src ip 194.179.74.239"
\end{verbatim} 

				\end{enumerate}
  		\item Přihlašte se na sondu FlowMon, běžící ve společnosti INVEA TECH
  			\begin{enumerate}
  	   			\item webová stránka: {\tt
              https://www.flowmon.com/en/try-online-demo/}, FIXME kliknout na
                {\bf FlowMon Monitoring Center}, login: {\tt FIXME}, heslo: {\tt
                FIXME}. Neměňte žádné nastavení.
  	   			\item Seznamte se s jednotlivými stránkami, které vytváří program {\tt
                nfsen}.
                Zaměřte se na:
                   \begin{itemize}
                     \item {\bf Graphs} -- poskytuje dlouhodobý pohled na trendy v síťovém provozu
                     \item {\bf Details} -- nabízí detailní pohled na aktuální provoz s možností
                     rozdělení provozu na podle TCP, UDP, ICMP, dále pak možnost dotazovat
                     se na TOP N statistiky nebo filtrovat a agregovat záznamy.
                     \item {\bf Profile} -- Toto menu umožňuje filtrovat a označit
                     barvou specifické druhy provozu identifikované pomocí čísla portu a
                     protokolu.
                     \item {\bf Stats} -- tato stránka zobrazuje nastavení profilu a
                     umožňuje ho měnit
                   \end{itemize}
             \item Úkoly:
                \begin{itemize}
                   \item Zjistěte, jaké IM protokoly se v této síti používají.
                   \item Zjistěte, jaké P2P protokoly se v této síti používají.
                   \item Který protokol transportní vrstvy se používá
                   nejčastěji? Jaký má přibližně podíl na celkovém provozu v
                   síti? Jak se tento podíl mění v průběhu dne, týdne? Zamyslete
                   se, proč tomu tak je.
                \end{itemize}
  			\end{enumerate}       
		\end{enumerate}	
	\item Pro zájemce:
		\begin{itemize}
			\item Zájemci si mohou na stránce {\tt https://demo.invea.cz} projít
      ostatní moduly vystavěné nad protokolem. Neměňte žádné nastavení.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
 
\section*{Ukončení práce v laboratoři}
\begin{itemize}
  \item Pod uživatelem {\tt root} spusťte dávku {\tt /root/isa3/isa3} pro zrušení
  vytvořených konfiguračních souborů a pro vypnutí počítače.
\end{itemize}

\end{document}
