\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[left=2cm,top=3cm,text={17cm,24cm}]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{xr}
\externaldocument{../manual/manual}

\title{Správa a monitorování sítě\\
{\bf\large ISA - Laboratorní cvičení č.5}}

\author{Vysoké učení technické v~Brně}

\date{\url{https://github.com/nesfit/ISA/tree/master/lab5-management}}

\begin{document}

{\let\newpage\relax\maketitle}

\section*{Cíl laboratorního cvičení}
\begin{itemize}
  \item Seznámit se s~logováním událostí v~systému Syslog a nástrojem {\tt rsyslog}.
  \item Seznámit se s~monitorování toků NetFlow a nástrojem {\tt nfdump}.
  \item Seznámit se s~nástroji pro správu sítě SNMP.
  \item Vyzkoušet si monitorování sítě pomocí protokolu ICMP.
\end{itemize}

\section*{Obecné pokyny}
\begin{itemize}
  \item Vypněte si mobily a uschovejte do tašek. Není dovoleno používat mobily během výuky.
  \item Zapněte si počítač s~OS Linux (F3) a přihlaste se jako uživatel {\tt user} s~heslem {\tt user4lab}.
  \item Otevřete si terminálová okna pro uživatele {\tt user} a uživatele {\tt root} (příkaz {\tt su}).
  \item Zadání cvičení a šablony konfiguračních souborů lze najít v~systému Moodle u~předmětu ISA.
\end{itemize}

\section{Logování událostí v~systému Syslog (práce ve dvojicích)}
V~první úloze se seznámíme se systémem Syslog pro logování systémových událostí a jejich přenos protokolem Syslog na server.
Pro práci budeme využívat nástroj {\tt rsyslogd}, který slouží jako serverová i klientská aplikace. K~vygenerování událostí budeme využívat nástroj {\tt logger}.

Obecné informace o~systému Syslog můžete najít v~laboratorním manuálu, kapitola \ref{syslog}. Konkrétní použití nástrojů je popsáno v~manuálových stránkách příkazů  {\tt rsyslogd(8)}, {\tt rsyslog.conf(5)} a  {\tt logger(1)}. Pro spuštění a konfiguraci služeb Syslog musíte mít práva uživatele {\tt root}.

\begin{enumerate}
  \item Při práci ve dvojicích bude jedna stanice fungovat v~roli klienta a druhá v~roli serveru služby Syslog, kdy klient Syslog posílá systémové události serveru Syslog.
  \item Na straně serveru povolte komunikaci Syslog na standardním portu 514. Do konfiguračního souboru {\tt /etc/rsyslog.conf} přidejte následující řádky, případně je odkomentujte:
    \vspace{-2mm}
\begin{verbatim}
  module(load="imudp")              # načte plugin pro vstup dat syslog nad UDP
  input(type="imudp" port="514")    # nastavení portu
\end{verbatim}
  \item Na straně serveru otevřete port 514 ve firewallu pro přijímání komunikace Syslog.
\begin{verbatim}
  firewall-cmd --add-port=514/udp
\end{verbatim}
  \item  Na klientovi nakonfigurujte démona {\tt rsyslog} tak, aby odesílal veškeré zprávy z~klienta na server pomocí UDP.
    Do souboru {\tt /etc/rsyslog.conf} přidejte na konec konfiguračního souboru následující pravidlo:
\begin{verbatim}
  *.*  @<doménové_jméno_serveru>:<číslo_portu>
\end{verbatim}
    {\small Doménové jméno serveru zadejte ve formátu \texttt{hXX.netlab.fit.vutbr.cz}, kde \texttt{XX} je číslo vašeho počítače, např. \texttt{h10.netlab.fit.vutbr.cz}.}
  \item Na serveru i klientovi restartujte proces {\tt rsyslog}:
\begin{verbatim}
  systemctl restart rsyslog
\end{verbatim}
  \item Ověřte na straně serveru, zda běží na daném portu proces {\tt rsyslog}, např. pomocí příkazu \verb|netstat -ulnp|.
  \item Na serveru i klientovi spusťte záchyt paketů v~nástroji Wireshark.
  \item Pro ověření funkčnosti vygenerujte na klientské stanici testovací zprávu nástrojem {\tt logger}:
\begin{verbatim}
  logger -d <obsah_zprávy>
\end{verbatim}
  \item Na serveru vyhledejte doručenou zprávu na konci souboru {\tt /var/log/messages}, který obsahuje
        systémové události.
\begin{verbatim}
  tail -f /var/log/messages | grep <doménové_jméno_klienta>    # např.  hXX
\end{verbatim}
  \item Ze zachycených paketů zjistěte, na jakém portu a jakým protokolem jsou zprávy Syslog zasílány.
  \item Na klientovi otevřete nový terminál. Zde se přihlaste a odhlaste jako {\tt root}, což způsobí vygenerování událostí Syslog, které jsou pak zaslány na server. Do protokolu zapište obsah dvou vygenerovaných zpráv souvisejících s~autorizací uživatele.
\end{enumerate}

\section{Monitorování toků NetFlow}
Systém NetFlow slouží pro sběr a přenos statistik o~jednotlivých tocích, které komunikují po síti. Záznamy NetFlow, s~nimiž budeme během cvičení pracovat, jsou pořízeny ze sítě VUT a~anonymizovány. Další informaci o~NetFlow je možné najít v~laboratorním manuálu, kapitole \ref{netflow}.
\begin{enumerate}
  \item Na počítači se v~adresáři {\tt /root/isa5/} nachází anonymizovaný soubor s~daty NetFlow, viz soubor \texttt{nfcapd.202211242155.anon}. Tento soubor bude vstupem pro program  {\tt nfdump}, který využijeme pro prohledávání záznamů NetFlow.
  \item Prostudujte manuálovou stránku nástroje {\tt nfdump}.
    \begin{itemize}
      \item Zjistěte v~manuálové stránce, k~čemu slouží přepínače {\tt -r, -s, -n, -O, -A}.
      \item V~části {\tt EXAMPLES} manuálové stránky se podívejte na příklady použití nástroje {\tt nfdump}.
    \end{itemize}
  \item Vyhledejte deset nejvíce komunikujících uzlů podle počtu odeslaných bytů. První tři zapište do protokolu.
\begin{verbatim}
  nfdump -r /root/isa5/nfcapd.202211242155.anon -s srcip/bytes -n 10
\end{verbatim}
  \item Vyhledejte tři uzly s~největším počtem přijatých bytů. Výsledek zapište do protokolu.
  \item Zjistěte, kolik dat bylo přeneseno na portech 80 (HTTP) a 443 (HTTPS). Všimněte si, jaký je poměr využití těchto portů na celkovém provozu.
\begin{verbatim}
  nfdump -r /root/isa5/nfcapd.202211242155.anon -s port/bytes
\end{verbatim}
  \item Všimněte si rozdílů v~přenosech podle přenesených toků a bytů. Vypište statistiky použití nejvíce vytížených portů řazené podle počtu toků a bytů do protokolu.
\end{enumerate}
%\end{itemize}

%SNMP
\section{Monitorování síťových zařízení pomocí služby SNMP}
Protokol SNMP slouží k~získání informací či statistických údajů o~zvolené stanici (tzv. objektů). Pro čtení dat z~agenta SNMP budeme využívat nástroj \texttt{snmpwalk}, viz \texttt{man snmpwalk}. Formát použití:
\begin{verbatim}
snmpwalk -v<protokol> -c <community string> <host> <object>
\end{verbatim}
Další informace ke službě SNMP lze najít v~laboratorním manuálu, kapitole \ref{snmp}. Pro výpis OID v~numerickém tvaru použijte přepínač \verb|-On|.

\begin{enumerate}
\item Vyhledejte základní informace o~serveru {\tt isa2.netlab.fit.vutbr.cz}.  Použijte příkaz {\tt snmpwalk}\footnote{Pokud příkaz {\tt snmpwalk} není dostupný, doinstalujte balíček \texttt{net-snmp-utils} příkazem \texttt{yum install net-snmp-utils}.} pro vyhledání objektu \texttt{system}. % Pro připojení použijte privátní IP adresu serveru \texttt{10.10.10.1}.
  Výsledek zapište do protokolu.
\begin{verbatim}
  snmpwalk -v2c -c public isa2.netlab.fit.vutbr.cz system
\end{verbatim}
\item Pomocí protokolu SNMP vypište tabulku ARP na serveru {\tt isa2}. V~dané tabulce zjistěte hodnoty IP adres a MAC adres implicitní brány a dvou sousedních počítačů v~laboratoři. Pro vyhledání použijte objekt SNMP \texttt{ipNetToMedia}. Přehlednější výpis dat získáte použitím příkazu \texttt{snmptable}, který má stejnou syntax jako \texttt{snmpwalk}. Pro vyhledání OUI pro danou MAC adresu můžete využít portál na adrese \url{https://wireshark.org/tools/oui-lookup.html}. Nalezené informace zapište do protokolu.
\begin{verbatim}
  snmptable -v2c -c public isa2.netlab.fit.vutbr.cz ipNetToMedia
\end{verbatim}
%\item Pomocí nástroje {\tt snmpwalk} zjistěte název síťového rozhraní serveru {\tt isa2}, které je připojeno do internetu.
  % , které obsahuje mapování mezi IP adresou a MAC adresou vašeho souseda.
%  Využijte objekt SNMP \texttt{interface}.
\end{enumerate}

\section{Monitorování sítě pomocí protokolu ICMP}
Protokol ICMP slouží pro dohledávání problémů v~počítačové síti na vrstvě IP. Standardně ho využívají nástroje \texttt{ping} a \texttt{traceroute}, nebo pokročilejší nástroje jako například \texttt{mtr}. Pomocí těchto nástrojů budeme zjišťovat informace o~cestě mezi lokálním počítačem a vybraným serverem.

\begin{enumerate}
  \item Pomocí nástroje \texttt{ping} zjistěte průměrnou dobu odezvy serveru \texttt{google.com}.
  \item V~dalším úkolu budeme zjišťovat, jaká je maximální povolená velikost IP datagramu na cestě k~serveru \texttt{www.fit.vutbr.cz} a jak se tato velikost liší pro IPv4 a IPv6.
  \begin{enumerate}
    \item Spusťte síťový analyzátor Wireshark a odchytávejte pakety ICMP.
    \item Pro testování použijeme nástroj {\tt ping} s~parametrem \texttt{-s}, který posílá datagram o~zadané velikosti, a parametrem \texttt{-M do}, který zakáže fragmentaci IP (nastaví bit \texttt{Don't Fragment}).
\begin{verbatim}
  ping -s 1500 -M do www.fit.vutbr.cz    # příklad testu
\end{verbatim}
    \item Pro testování maximální velikosti IPv6 datagramu se přihlaste pomocí {\tt ssh} na svůj studentský účet na serveru {\tt merlin.fit.vutbr.cz}. Pomocí nástroje {\tt ping6} určete maximální velikost IPv6 datagramu na cestě k~serveru \texttt{www.fit.vutbr.cz}.
    \item Analýzou paketů ICMP  zjistěte zapouzdření zpráv ICMP a velikost jednotlivých vrstev.
    \item Výsledné hodnoty zapište do protokolu.
  \end{enumerate}
  \item Pomocí nástroje \texttt{traceroute} zjistěte, přes které {\em autonomní systémy} (AS) je směrován provoz z~vašeho PC na servery \texttt{google.com} a \texttt{idnes.cz}.
\begin{verbatim}
  traceroute -A google.com
  traceroute -A idnes.cz
\end{verbatim}
  \item Do protokolu uveďte sekvenci nalezených AS k~cíli (číslo AS, jméno ISP). Pro vyhledání jmen poskytovatelů AS využijte nástroj {\tt whois}, např. \texttt{whois -h whois.ripe.net AS197451} nebo stránky \texttt{stat.ripe.net}, případně \texttt{bgp.he.net}.
\end{enumerate}

\section*{Ukončení práce v~laboratoři}
\begin{itemize}
  \item Jako uživatel {\tt root} spusťte ukončovací skript {\tt /root/isa5/clean}, který smaže vaši konfiguraci a vypne počítač.
\end{itemize}

\end{document}
